有冇人相信蝴蝶效應?

「蝴蝶效應」是連鎖效應的其中一種，其意思即一件表面上看來毫無關係、非常微小的事情，可能帶來巨大的改變。此效應說明事物發展的結果，對初始條件具有極為敏感的依賴性，初始條件的改變，將會引起結果的極大差異。

係咪真係有咁大影響? 但係點樣證明個巨大改變係由果件表面上看似無關既野所引起? 例如我有2個獨立事件A同B, 咁B依件事件都有可能由A引發出黎? 咁仲可唔可以叫獨立事件?

同你嘅生活有乜直接影響呢？例如？

曼德拉效應

蝴蝶效應係確定存在, 點解唔相信

即係你相唔相信光合作用?

可能帶來巨大的改變

例如我打個乞嚏, 到最後某條橋冧左, 咁如果好似蝴蝶效應咁講, 依個乞嚏有冇可能導致條橋冧既因素? 定係2個都係獨立事件, 根本無任何關係?

我信

睇最近個套MIB

咁有幾大可能先, 我話有0.00000000001%咁都叫做有可能架

我唔信, 點證實?
有咩事可以從頭黎過做2次?
人類唔同電腦, 即使你而家做一樣野揀A,
到第日你做返同一樣野揀B, 結果可能係唔同,
唔代表個結果你揀A就一定係咁發展, 揀B就係咁(1999)......

本身講既係要有關係

個故事就係 電腦既小數唔係100%準 即係你打就話2.12 但佢store個數可能係2.199999999或者2.120000001

咁天氣呢一d叫做dynamical system(eg youtube 睇下double pendulum)既野 如果個input由2.12變左2.1999999 or 2.12000001 咁對於之後既prediction都有影響 所以roughly天氣最多估到7日到

而家就比人鳩up講到乜都關事

利申我都係鳩up

雪崩算唔算

咁咪需要時光穿梭返去唔畀你打個乞嚏做對比囉，冇呢個技術，死無對證。再者，就算你冇打到，但係橋又真係冇冧，都可能係因為 你個乞嚏 根本唔係因素。所以點都解釋唔到。

但係我信蝴蝶效應，因為我信喺我有生之年，時間都係單向嘅。

蝴蝶效應係一個現象
你唔會相信一個現象
現象係事實

其實唔係好明點樣證明佢係事實
有冇proof

衛絲吸毒係因為你

What the....

我都係想問返條岩既問題姐
而家樓主條問題就好似問緊
有無人相信太陽由東方升起？
你信唔信都改變唔到事實

補多句,例子有核分裂

相信, 但無用, 要個理論預測到將來先有用..

無知一問
蝴蝶效果已經有證據證明真係存在？
我睇wiki係話如果佢提出的野係正確
咁蝴蝶效應就係事實

基本上任何事都可以證明蝴蝶效應
舉例
你琴晚打邊爐，有舊牛肉跌左落枱你執返黎食
你班fd叫你唔好但你照食
跟住聽朝肚屙遲左出門口返工
遲左半個鐘先到公司先發現原來你有個同事自己一個係office中風無人知香左

由牛肉去到有同事香左就係一件relatively small event 經過好多個複雜系統變成relatively large event

其實個故事仲可以講落去
調返轉黎講就係每件小事都係某件大事係某時間點既一個trigger

我反而覺得蝴蝶效應強調現實事件既不可預測性
天氣就係一個好好既例子

其中一個 trigger
你證明唔到個因果關係

Until dawn隻game🤣又係講呢樣

咁好似變左決定論咁

請問發生呢個機會有幾高？

你呢D唔叫證明喎
證明最基本係要證明for every case, 你既hypothesis都係true
你而家assume左一個case出來就話butterfly effect係true
好牽強wo

所以胡碟效應不是科學理論。

只是一些勵志式的理論，心靈雞湯。

點呀
講完句on9 就唔該講返啲實質野

依家好多劇都講到蝴蝶效應咁勁, 其實我覺得好多都只係吹出黎

自己睇wiki 啦
有晒stat 都唔信

蝴蝶效應，似寓意和勵志野，多過科學理論。

根本冇明確的定義
只係描述緊小事會引發大事
小事係咩 大事係咩
每個人的諗法都唔同

一個現象點樣prove 姐

btw 有讀過
不過係想睇下呢位巴打幾勁
假設個咁既case出來就係= butterfly effect is true

Exactly
微小嘅改變可能有份帶嚟巨大嘅後果
呢 d 效應你聽完可以繼續食飯 唔好太執着

我覺得冇話ture唔ture
只係有條友觀察到某種現象
之後將呢種現象命名為蝴蝶效應

butterfly effect 即係連鎖版嘅因果關係

你信有呢個effect就係事實
唔信有就係無關聯事件

之前聽過個例子
你因為要引河水入田farming
所以飛機出事

依butterfly effect 去解，可以係以下咁
因為引走河水
導致下流嘅水樽公司缺水要喺其他地方買水嚟確保產量
因為利潤減少，擁有水樽公司嘅飛機公司唔夠資金去開發
因為唔夠資金開發，飛機公司決定出假報告
最後因為假報告所以飛機出事

butterfly effect 點解講到係事實？
因為家陣好多事都係有關聯，實有理由去話起因係來自另一樣嘢
搞到butterfly effect 似層層咁

而butterfly effect 同樣嘅有因果關係，平行世界，天意，命運，蓋亞意識

上面講果個電腦input 問題
有人會話係butterfly effect
有人會話係error

最終都係在乎你點睇

因為 butterfly effect 係文科野，所以用case study logic 來說明多。

Butterfly effect 仲未能升格做理科野。只能係人文學科的層面。

科學與藝術之分

科學是對客觀事物及規律性的認識。藝術是在理論指導下的實踐過程中表現出來的對現實的一種典型反映。

科學理論來源於實踐，又對實踐有指導作用和應用價值。藝術對於其他實踐，只具有參考或借鑒價值。

咁其實只係一個 proof 唔到嘅 assumption

The sound of thunder

仲係文科野，未能升格成科學

係呀
所以咪話信有就係事實
唔信就係無關聯

我無講話butterfly effect 一定係存在同真

真心睇你信唔信

其實係人斷章取義 攞頭攞尾嚟描述一件事
現實係所有同時發生既事件都有相關因果關係
蝴蝶效應只係攞 「蝴蝶」同「龍卷風」而忽略中間其他因素

岩岩玩完until dawn
未來每分每秒都變化緊
取決於自身唔同嘅選擇

咦, 聖經都係事實喎
信就係事實, 唔信就唔係事實

唔係嘛，講咁耐都冇人提chaos theory?
利申唔識

聖經唔單止係事實
仲係真理
聖經真理

耶穌說：我就是道路、真理、生命。

我可以話我留意到當我今朝番工之前關門比平時大力左小小咁多
番到工司老細一入門口就鬧9我
雖然兩件事好似無關 但我覺得可能係由微小嘅事帶嚟嘅效果
我叫佢做關門現象

其實有一個好on9既講法, 呢個叫滑坡謬誤
姐係將開頭同結果直接聯繫一齊而忽略中間其他可能因素

講起蝴蝶效應, 發現呢個世界呢D 「現象學家」好on9
有野解釋唔到, 就安個XX效應
就好似講開既俾鬼責咁, 就安個「睡眠癱瘓」

我會覺得蝴蝶效應係個tautology，一定啱而無任何解釋能力

本身講緊有隻蝴蝶拍翼令到對岸有龍捲風，其實蝴蝶拍翼只係一個necessary but not sufficient condition，中間仲要符合好多條件先會有龍捲風出現

現實係所有事件可以揾到無限咁多個necessary condition，你推到無限遠一定可以揾到個好似唔關事嘅必要條件

例如茶餐廳遲咗開門，巴打無買咖啡返工恰眼瞓，填錯咗張form入錯柴油，令到貨船擱淺破壞太平洋小島生態

咁茶餐廳遲開門就導致破壞太平洋小島生態

所以證明蝴蝶效應根本無意義，佢嘅作用只係用嚟作故仔

現象需要啲咩Prove???你地連發呢個Post都係蝴蝶效應啊明唔明白

話明蝴蝶效應
又點會for every case 都true....

我覺得有可能
舉個例

一個小六男生可能因為唔鐘意女仔而揀左讀男校，佢後面識既朋友同日後既發展可能都好唔同

如果呢個小六生無因為呢樣小事而影響佢揀中學，可能佢入左男女中學，識既朋友同發展可能就完全唔一樣

如果一個人記低六合彩number然後回到過去
佢會唔會由原來無人中既頭獎變左做佢一注獨中
佢係回到過去做既任何一個動作(eg. 由無買六合彩>行去投注站買六合彩)
會唔會彩響攪珠結果?

揀男校都叫小決定

咁你 jupas 填乜都可以叫小決定

之前yahoo定google
打多左個 /
搞到乜websites都search唔到

信又點 信咗聽日唔洗返工?

所以呢 ? 數學模型可以同現實世界相比？

你點會自己諗一個因素同後果出黎㗎
你都要係兩邊link得埋/有關係先造就到蝴蝶效應㗎 你個例子根本九唔搭八

其實係，你推到阿當同夏娃扑嘢都得

男校同男女校都好多好學校

對於一個小六生黎講未必好大分別
唔好淨係識以成人角度睇

同埋，咁你有咩理據覺得男校唔係小決定？

拎個jupas出黎類比 你究竟識唔識類比係要以差唔多既野黎比

呢個叫影響

咁點先叫影響？講黎聽下

由上面既討論已經知點解無人提啦

有冇人有聽過/研究過 system dynamics? 主要係一種model 去將好多關於一個個體（例如話一間公司、一個地方既降雨量) 有關既因素用equations 連埋成為好多 positive 同 negative feedback 既loop。然後唔同既loop 會相連 （因為有共同因素）成為左一個 system。呢種model會試下郁一個因素既數值，然後再睇所有其他因素點樣變法。呢種模型亦都係一種世界觀，將萬物諗成唔同既lool, 每樣野既改變都會影響其他野再從而改變番自己，亦體現左蝴蝶效應。

所謂小決定即係講緊當刻表面上唔會造成任可重大嘅影響
蝴蝶拍翼係小
男校點可能係小
你講到揀中學係一個好隨意嘅決定 短時間 不需深思熟慮

依家 d 家長個個都 plan ahead 二百萬步
揀咩學一早計算好啦

中學識啲咩人係好撚大影響喎 由其是中學年代最容易受朋輩影響
入左band3既比較易學壞 就算無學壞 價值觀都可以好唔同

對唔住我當年係囉
仲有個決定係大定小應該係根據個人既感觀
有絕對架咩？

當然，你唔好同我滑坡到咁乜都可以係小決定啦

其實我覺得如果要講到個決定咁小既時候 真係好無意義 既解釋唔到啲咩野 例子又無說服力
但講真 揀中學真係可以好兒戲 可能係聽隔離個師奶講話呢間好就揀呢間
我果陣係因為天氣問題間中學臨時改左面試日期 淨係喺個網頁公佈但無留意 最尾無去到面試入左第二間
但因為咁我中學過得好精彩

有一個人朝早係屋企柯完屎後返工
之後唔小心過馬路撞車
如果個人冇柯屎早d出門口
佢已經唔會撞車

呢個已經係蝴蝶效應啦

而家咪話小六既一個決定，個影響好大囉，而且個決定只係base on鐘唔鐘意女仔

當然呢樣又可以改為，因為唔鐘意某個同學，為左唔同佢同一間，所以揀左其他

重點係做個決定既原因。。。

你做乜9

係呀
講緊做決定既原因可能base on好小既事
而非個決定一定係小事

我咪同意你講既野

成班文科仔係學術台講蝴蝶效應但冇人知其實係數學黎

真係睇唔出

你點知個個係文科

結論
樓主不學無術學人開po

講左四頁得一個人講得出chaos

冇人知咩叫Lorenz equations
冇人知點解蝴蝶效應叫蝴蝶效應
剩係知蝴蝶拍翼會搞到海嘯

蝴蝶效應其實只係指出一種可能性
但個機會微乎其微，冇乜解釋力
同埋蝴蝶唔係necessary condition
因為即使蝴蝶唔拍翼，龍捲風都有機會出現
蝴蝶效應指蝴蝶有可能會成為sufficient condition
但當然，無辦法去驗證實際上有冇發生過

蝴蝶效應係講緊現實世界好多野係unpredictable 因為好細嘅事都可能對結果有好大影響 而我地冇可能觀察哂所有event

屌你數學系就比少少時間睇下咩叫Lorenz system先討論啦

ode下個sem呀

好慘, 呢個咁有意義既留言冇人留意

連登真係好撚多垃圾低質
啲人仲蠢撚過uwants 2000fun

照你咁講, 咁即係咩都係「如果」就係蝴蝶效應?

沙士

咁孟加拉效應係咪係咪一個現象，係咪一個事實？

孟德拉根本係以前網絡唔發達
D訊息一個傳一個, 以訛傳訛

呢10幾年網絡發達後
咩孟德拉效應根本冇再發生過

呢班人直頭連文科都不如
見到有人講到去宗教已經知道冇希望

樓豬懶係型以為知好多野

可能我1999

唔關事, 由第一頁開始D例子已經唔知發生咩事
頭果幾個就話: 係事實來架啦
一路等佢地有咩proof
結果講左幾頁例子
有個講chaos 有個講topology
就ignore左

蝴蝶效應除非你搵到平行時空來試，如果唔係試唔到個差別。你話要搞到一座橋倒塌，可能要以好多個人既觀點來睇呢個蝴蝶效應。例如你咳傳染俾一個人，咁嗰個人病住渣飛機撞落去。係嗰個人個角度來睇，俾你傳染到都係一件小事

On9 你知唔知數學嘅理論係可以apply落現實，小學揀科影響一生背後都可以係一個數學理論支撐住，nash研究gambling equilibrium都可以apply落 經濟學 人類學，睇黎你先係唔知咩叫數學.
咩叫個例子柒唔柒？體現到個效應嘅現實例子點解係柒？你係咪可以寫條equation出黎解釋個效應呀？

其實唔使識ode
只需要知道有d system係你將d parameter改少少但個solution既變化會好大

有冇人同我一樣唔相信地心吸力？
當你選擇唔相信 便能飛

數學理論可以apply落現實
現實生活未必可以推導到數學理論

有人講topology

我17歲果陣踢波斷靭帶 年幾後入院做手術 訓左一星期 女友係出面識左第二個 兩年後我先知 當時佢仲要大左肚 因為咁大頂綠帽嘅關係我非常唔開心 所以周圍搵fd 飲野 然後識左依家條女 女友要我同佢一齊搵part time 所以識左入面某個男仔同事 我同男仔同事同我一齊俾老闆屌到走 之後佢介紹另一份工俾我 我先識到好多同場女仔 我嘅小郭魚先見識到咁多不同嘅陰道
算唔算蝴蝶效應呀

Tautology呀

例子: 沒有共產黨，就沒有新中國

Btw最好笑係話butterfly effect係文科野個位人兄
究竟讀咩文科野會教你buffterfly effect
喂大佬唔好咁癲啦，講學術野前google下好無?
冇人想睇你講耶穌啊，講番人話啦

其實我諗呢個蝴蝶效應只係講緊factor同result之間既影響姐
唔明啲人吵緊乜尻

樓豬仲未明咩係蝴蝶效應

呢個post 9成人都唔知咩叫蝴蝶效應

本身連登啲細路就係膠

會唔會係傾左5頁都仲講緊決定論
Chaos Theory又唔提
Lorenz Attractor又唔講
連Logistic map咁易明都唔講下
一味話事實黎又話冇時光機 咁傾到啲咩

連登係咁
講呢啲冇人明都冇意思
想要高質學術討論真係要去知乎
個邊求奇都搵到個pg/phd

其實蝴蝶效應唔一定關因果關係事
蝴蝶效應係連鎖反應嘅一種 簡單啲嚟講即係一件表面上睇嚟毫無關係嘅小事都可能帶嚟巨大嘅改變

屌你望吓logistic map先廢up啦

結果論嘅定律唔係比你揀信定唔信，明？

點解會有蝴蝶效應?
其實呢個字一開始係用黎簡單解釋chaos theory入面嘅相關概念
純粹係一個例子比人容易啲理解究竟講緊啲乜野

咁chaos theory又點黎呢
呢個就關係到以前每個人都有嘅common sense
初始條件改少少, 結果都只會有少少唔同
就好似計圓周咁, 圓周率無論取幾多個小數位, 圓周都唔會有好大分別

上面就有講到Lorenz覺得0.506同0.506127分別唔大, 所以一開始貪方便就用左0.506, 咁出黎個結果好正常啦(因為係第一次)
之後佢有次屎忽痕, 想試下用多幾個小數點後嘅位, 諗住出黎個結果應該會更準啦
但結果出黎後, 竟然同原本0.506差咗十萬八千里
佢就覺得好奇怪啦, 覺得應該係電腦出錯, 因為個分別大到完全分辨唔到
後尾就發現原來事實真係咁, 原來初始條件改少少, 結果係可以完全唔同曬
佢就將呢個發現寫成文, dump上去比人討論
就係咁, 呢個睇落咁冇用嘅common sense終於比人擺上枱認真研究
發展成依家嘅chaos theory

咁chaos theory有咩用呢
最簡單就係關係到random呢個概念
直觀上睇, 只要初始條件改少少, 結果就可以完全唔同曬嘅話
某程度上係unpredictable, 亦即係random
講到呢度, 應該都唔難想像到chaos theory嘅應用層面其實係可以好廣
而唔係上面講到話咩完全冇用, 只係信唔信嘅問題囉

喂阿哥
如果你唔睇theory，唔google，連最基本嘅wiki都唔睇
人地一貼深入少少嘅嘢就無視，一味淨係用堆偽科學用語圍威喂9up
咁就咪撚掛科學兩隻字係口邊啦好無呀
你同信content farm啲c9廢老一撚樣架咋

如果我話蝴蝶效應其實應係存在滑坡 又啱唔啱？

滑坡係未發生時推斷A引致B引致C
蝴蝶效應係發生咗之後先睇返A引致B引致C

點解會拉得埋一齊

lm

痴撚線點解一件咁撚簡單既事你睇完5頁都仲係唔知咩叫蝴蝶效應
懶係逆向思維咁其實同前面d人錯緊同一樣野

Double pendulum咪已經係

你信唔信樓豬果班人會完全無視你呢個reply

簡單講
蝴蝶每拍一下翼影響左氣流 亦可能因為咁而出現颱風
又或者係海掟粒石頭 佢既漣漪可能會慢慢造成好大既波浪
不過呢啲當然唔係絕對啦 但係一定係其中一個因素 導致以後既結果

take緊chaos theory, 睇呢個post真係嘔撚血

利申: 好撚難讀吓, 最主要係因為啲non-linear systems冇咩analytical方法, 分析每個system都有好多新concept彈出嚟

科學家拎黎打飛機架姐,

根本就證實唔到。

假設你聽日食多一碗飯,

導致世界上某人無飯食或者導致菲律賓饑荒,

邊個會知道實際既結果?

其實所有事都係既定。

on撚9，開wiki睇吓先啦，用埋啲on撚9例子

玩下女神異聞錄咪知咩叫蝴蝶效應囉

睇到呀joe又9up真係, 呢個post佢真正露咗底

admin應該設立文科撚理科撚分流，禁止班文科撚回理科post同埋出理科post
班文科撚一講理科嘢就真係冇眼睇，見到都覺得辛苦同尷尬

有 當年學校叫我地去升學展
原本同啲fd鳩行
幾個升學機構叫我地入去聽我地都冇去
有個美國升學嘅叫中我地
我見冇嘢做就入去聽
4個人入去聽
我同另一個fd就去咗exchange
依加我地exchange完係美國讀緊cc
另外有個冇exchange直接去咗cc到讀
如果唔係見冇嘢做就入去依加應該仲係香港讀緊書

我覺得蝴蝶效應只係對因果關係既另一種詮釋
喺特定既時間空間既因，不論幾咁唔關事，都會造成後果，而且可大可少
如果有時光機，唔係做唔到對照實驗
但係“因果關係”已經係一種已證實既邏輯
係咪需要論證呢?

利申9up

成件事根本就係睇到底 d variable 同個 outcome 有幾大 association
如果一件好簡單嘅事係一個 close system 入面發生
而你控制個幾個 variables 都同個 outcome 有大 association

咁小改變 in variable 咪出小改變 in result

呢個世界係一個 dynamic 嘅 system
但係如果你改變嘅只係一個無關痛癢嘅小 variable
咁其實唔會有咩大改變

當然 如果你將個 time limit take 到無限遠嘅
咁咩都有可能發生 但係咁有咩意義

屌
用返簡單d ge字
咪即係連鎖效應
有冇咁閪蠢呀

第29屆連登00後拋書包大賽
全面啟動!

問人相唔信個現象事實,根本唔洗拋書包

我諗好多人唔係講信唔信
而係質疑呢個現象有咩意義

可能有影響 可能無 同廢話有咩分別

good idea

冇得你唔信
就好似古代某一日有個奸臣比人斬死左 你祖先開心跟住做愛生左下一代先有你
但如果個奸臣冇死 你祖先比人壓榨到冇心情做愛 咁就可能導致你遲多百幾年先出世

Chaos有數學定義既
如果兩點喺phase space, t=0嗰陣分別喺x_0同x_0+delta, 可以define一個叫做lyapunov exponent既嘢, 當delta趨於0嗰陣, 兩點既差距可以model成delta*e^(lamda*t), 如果lamda > 0個system就叫chaos
(以上應該係粗略同唔嚴謹既定義嚟, 可能算係少少insight, 本身應該有一套更嚴格既definition)